收地「拆牆鬆綁」賠償增至120萬 朱凱廸：百二萬僅夠租劏房 (2018年05月10日)

古洞北、粉嶺北、洪水橋及橫洲等發展區，成為未來數年本港最主要的住宅用地來源，為加快收地速度，發展局昨日公布將放寬沿用多年的政府收地特惠補償及安置安排措施，包括容許住滿七年的受影響居民不用進行資產審查，就可在房協的專用安置邨「上樓」，又放寬特惠津貼的申請資格及將款額上限由六十萬元大增超過一倍至一百二十多萬元，補償支出會增加兩億四千萬元，局方承認新安排可為收地發展「拆牆鬆綁」，加快土地供應。

政府提高清拆寮屋賠償，有面臨收地的橫洲居民表示不吸引，認為即使最高賠償一百二十萬元特惠津貼都不夠買樓，亦有古洞村民批評只是政府為加快收地的手段，忽視部分村民想留守原地生活。議員指出，新方案有助政府收地更暢順，但認為最好可以原區搬村。土地供應專責小組主席黃遠輝表示，政策是對日後收地做了一個拆牆鬆綁的示範，令公眾明白政府有完善機制推行發展計畫。

橫洲鳳池村村民伍靜嫻表示，在上址居住五十年，三年前獲政府通知要搬遷，一家十多口未能通過資產審查，不合資格上樓；她說，即使在新方案獲得最多一百二十萬元特惠津貼，都無法購置元朗區四、五百萬元的三百呎單位。她批評，政府只是補鑊方案，部分村民很無奈。古洞北發展關注組主席李肇華就指，政府為收回土地，放寬上樓資格，不排除有村民渴望上樓，但亦有村民想留守原地，認為新措施會分化村民。

朱凱廸：百二萬僅夠租劏房

一直協助橫洲村民的立法會議員朱凱廸指出，最多一百二十萬元的特惠津貼，對一家四、五口來講，都只夠租劏房，認為並不吸引，專用安置屋邨上樓較實際。他期望政府可以在安置房屋以外，另設搬村方案。

民建聯議員劉國勳表示，新安排令政府收地更快更暢順，加快新發展區和工務工程的發展，但他指，專用安置房屋要最快二○二三年才落成，建議政府先安置村民到房委會上水的寶石湖邨。民主黨議員林卓廷則指出，雖然北區公營房屋供應緊張，但港府應盡量原區安置居民。

土地供應專責小組主席黃遠輝表示，政策是對收地做了拆牆鬆綁的示範，令公眾明白政府有完善機制推行發展計畫。專責小組昨午在大埔舉行公眾參與活動，邀請新界東的區議會出席工作坊，黃遠輝表示會上有討論公私營合作釋放土地，普遍議員認為可以支持，但要小心處理利益輸送問題。另外，多個政黨、環保觸覺、反對馬料水填海聯席及居民代表到場請願，要求撤回馬料水填海計畫的土地選項。

拆樓補錢先賠得120萬咁少

低啦你班原居民咁鐘意奶共 割鳩你老母臭韭黃

元朗國我哋冇權干涉

超支預算撥款瘋狂Pass

但向市民洗多一分錢都好似割左佢忽肉

咁其實要賠幾多先夠呢?

有得揀特快上公屋

本身爛木屋，8號風都驚全間倒塌

一家十幾口真係少見

揾城管咪得囉

只係霸番黎 唔係原居民

出手仲低過支那

其實係咪有得賠錢再加特快上公屋?
如果咁其實都可以接受

你塊地都係霸返嚟嘅啫，而家有錢落袋仲想點

百二萬都唔夠
寮屋本身直頭unauthorised 喎

其實好on9，班環保撚日日都話想過d鄉村生活，想住返係原地，好離地成件事

出面成百萬香港人日日挨貴租貴樓住到大西北每日頻頻撲撲返工放工
你一個人嘅鄉村生活個塊地，可以幫到幾十個家庭住得好d，畀人收左收百二萬都叫天叫地好似好慘
大佬你咁多年慳埋慳埋咁多租金都值啦下話

你地唔係住果到，咁緊係咁講

應該唔係原居民
原居民嗰啲點會輪到朱凱迪出嚟
鄉黑勾結嗰啲大家知邊啲議員啦
原居民啲村政府都依家都唔敢郁
欺善怕惡，搞就搞班無勢力嘅

好多仲要非法轉租
租左比雙非個啲乞衣
上水天平山村大把蝗話校服童住寮屋
而家淨係夠7年就送120萬比佢

寮屋1983年凍結左登記
寮屋係不可租買
住7年個啲
即係必然係非法租買過
合法寮屋戶至少住左37年
佢非法租幾年
反而要送120萬比佢?

有D直接上公屋其實已經好過好多人 唔好咁貪得無厭

唔好問點解無錢派無錢收地

其實會否考慮一下比公屋佢住之如，都比多大概40萬佢，換番塊地番來，用黎起超高層公屋單位增加房屋供應，最少拎到塊地起樓先

咁塊地本身又唔係佢，只係政府好象徵式租金租比佢地

寮屋1983年凍結登記
80 90後連登仔好多唔知係乜

一間賠一千萬好唔好有佢係到，樓市一定goooo

寮屋1983年凍結登記
每年牌費平過公屋交一個月租
合法住戶至少住左37年
慳左咁多年
叫佢排公屋一早超晒資產
而家免埋資產審查仲想嘈乜?